\documentclass[french,a4paper]{article}

% Language
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage[autolanguage]{numprint}
\usepackage{hyphenat}

% Page layout
\usepackage{geometry}
\usepackage{parskip}

% Math equations
\usepackage{amssymb,amsmath,mathrsfs}
\usepackage[makeroom]{cancel}

% Diagrams
\usepackage{tikz}

% Header
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{Timéo Pochin}
\lhead{TD1 -- Probabilités finies}
\cfoot{Page \thepage}

% Code
\usepackage{listingsutf8}
\lstdefinestyle{algo}{%
    inputencoding=utf8,
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    literate=
        {'}{{\textquotesingle}}{1}
        {’}{{'}}{1}
        {é}{{\'e}}{1}
        {è}{{\`e}}{1}
        {à}{{\`a}}{1}
        {â}{{\^a}}{1}
        {ç}{{\c{c}}}{1}
        {œ}{{\oe}}{1}
        {ù}{{\`u}}{1}
        {É}{{\'E}}{1}
        {È}{{\`E}}{1}
        {À}{{\`A}}{1}
        {Ç}{{\c{C}}}{1}
        {Œ}{{\OE}}{1}
        {Ê}{{\^E}}{1}
        {ê}{{\^e}}{1}
        {î}{{\^i}}{1}
        {ï}{{\"i}}{1}
        {ô}{{\^o}}{1}
        {û}{{\^u}}{1}}

\setlength{\parindent}{0pt}

\begin{document}

\section*{Exercise 13 (non-corrigé)}

Par observation, j'obtiens ceci:

soit $x=\frac{n+k}{2}$.

Si $x\notin\mathbb{N}$, alors il n'y a pas de chemin qui mènent à $k$ en $n$ étapes.

Si $x\in\mathbb{N}$, alors il y a $\binom{n}{x}$ chemins qui mènent à $k$ en $n$ étapes.

J'ai déduis ma réponse avec le triangle de Pascal.
Essayons de le montrer rigoureusement:

Soit $p\in\mathbb{N}$ le nombre d'étapes $+1$ et $q\in\mathbb{N}$ le nombre d'étapes $-1$ d'un chemin de longeur $n$ qui mène à $k$.
Nous avons $n=p+q$ et $k=p-q$, donc
\begin{alignat*}{2}
  &               & k   &= p-q \\
  &\implies\qquad & k-p &= -q  \\
  &\implies       & q   &= p-k \\
\end{alignat*}
Nous pouvons trouver la valeur de $p$ en fonction de $n$ et $k$
\begin{alignat*}{2}
  &               & n   &= p+(p-k) \\
  &\implies\qquad & n &= 2p-k \\
  &\implies       & p &= \frac{n+k}{2}
\end{alignat*}

Maintenant que l'on a $p$, calculons le nombre de chemins que nous pouvons construire avec $p$ étapes $+1$ et $q$ étapes $-1$.
Nous savons qu'il y a $n$ étapes, choisissons $p$ de ces étapes, nous avons $\binom{n}{p}$ possibilités car l'ordres des étapes $+1$ n'est pas important.
Maintenant nous avons qu'une seul possibilité pour remplir les $q$ étapes réstantes avec $-1$,
donc nous n'avons pas plus de choix.

Dans les cas où notre calcul mène à $(p,q)\notin\mathbb{N}^2$ nous avons une contradiction et il n'existe pas de chemin de longeur $n$ qui mènent à $k$.

\section*{Exercise 14 (non-corrigé)}

Avec le même résonemment utilisé dans l'exercise 13:
tous les chemins qui mènent à $(p,q)$ contiennent $p$ étapes «\,droite\,» et $q$ étapes «\,haut\,»,
donc ils ont également $p+q$ étapes.

Nous pouvons conclure qu'il existe $\binom{p+q}{p}$ chemins qui mènet à $(p,q)$.

\section*{Exercise 15 (non-corrigé)}

Soit $E$ un ensemble de $10$ patates tel que la somme de leur masse soit $1000$ grammes.
Il y a $\text{card}(\mathscr{P}(E))=2^{\#E}$ moyens de remplir un sac avec une partie de $E$,
soit $1024$ dans notre cas.

Il y à $1001$ possibilités de masse du sac (un sac sans masse est possible).
Dans le meilleur des cas,
nous pouvons avoir $1001$ configurations de patates qui mènent à un sac de masse différente,
or nous avons un total de $1024$ configurations possible.

Nous pouvons conclure qu'il existe au moins $23$ configurations qui mènent à un sac de même masse qu'une autre configuration.

\section*{Exercise 16 (non-corrigé)}

Sois polygone convexe à $n$ sommets.

Il a $n$ côtés.

Il a $n(n-3)$ diagonales.

Ses diagonales ont au maximum $\frac{1}{24}n\left((n-2)^3-(n-2)\right)$ intersection entre elles.

Essayons de le montrer rigoureusement:

Sois un polygone convexe à $n$ sommets.
Appelons $S$ l'ensemble de ses sommets.

Sois $s_1\in S$,
$s_1$ a deux sommets adjacent $s_2$ et $s_n$ et il forme des diagonales avec chaque $s\in \{s_3,\dots,s_{n-1}\}$.

Soit $d_k=(s_1,s_{k+2})$,
nous avons les sommets à «\,droite\,» de la diagonale $S_\text{droite}=\{s_2,\dots,s_{k+1}\}$
et les sommets à «\,gauche\,» de la diagonale $S_\text{gauche}=\{s_{k+3},\dots,s_{n-1}\}$.

Les seuls diagonales qui croisent $d$ appartiennent à $S_\text{droite}\times S_\text{gauche}$,
donc $d$ croise $\#S_\text{droite}\#S_\text{gauche}$ ou $k(n-2-k)$ diagonales (car le polygone est convexe).

Posons $m=n-2$,

La sommes des intersections qui inclut les diagonales partant de $s_1$ est donc
\[
  \sum_{k=1}^{m}{k(m-k)}
  =m\sum_{k=1}^{m}{k}-\sum_{k=1}^{m}{k^2}
\]
appelons la $i_1$.

Nous savons que
\[
  \sum_{k=1}^{m}{k}=\frac{m(m+1)}{2}
\]
et que
\[
  \sum_{k=1}^{m}{k^2}=\frac{m(m+1)(2m+1)}{6}
\]
donc
\[
  \begin{split}
    i_1 &= m\cdot\frac{m(m+1)}{2}-\frac{m(m+1)(2m+1)}{6} \\
    &= \frac{1}{6}\left( 3m^3+\cancel{3m^2} - 2m^3-\cancel{3m^2}-m \right) \\
    &= \frac{1}{6}\left(m^3 - m \right)
  \end{split}
\]

Pour avoir le nombre total d'intesections nous pouvons répéter ce calcul pour chaque sommet,
or chaque intersection sera compté quatre fois,
une fois pour chaque sommet des deux diagonales.

Nous avons donc $\frac{1}{24}n\left((n-2)^3 - (n-2) \right)$ intersections.

\pagebreak

\section*{Exercise 17 (non-corrigé)}

Implémentation en Python3:

\lstinputlisting[language=Python,style=algo]{escalier.py}

\end{document}

